\chapter{Sécurisation et Optimisation de l'infrastructure}

La plateforme de tests ayant été déployée en avance, de nouvelles missions participant à la sécurisation et l'optimisation de l'infrastructure m'ont été
confiées.

\section{Sécurisation}

\subsection{Mise en place d'un pare-feu applicatif}

Afin de sécuriser davantage l'infrastructure d'Imagina, une nouvelle mission m'était confiée : mettre en place un pare-feu applicatif pour les serveurs web frontaux. Un
pare-feu applicatif est un type de pare-feu qui analyse les requêtes au niveau du protocole d'une application, par exemple HTTP ou FTP plutôt qu'uniquement au niveau de
la couche de transport TCP/IP. Ainsi avec un pare-feu applicatif sur un serveur web, on peut empêcher les connexions venant d'un navigateur précis ou encore des
connexions essayant d'accéder à certaines URL.\par

Les besoins d'Imagina dans ce projet sont de bloquer les connexions venant de pays en dehors de l'Europe car aucun client de l'entreprise n'y est implanté, bloquer
l'accès à certaines URL ainsi que certains outils utilisés pour effectuer des connexions répétées. Après quelques recherches, j'ai choisi de me tourner vers l'outil
ModSecurity car il répondait aux besoins exprimés précédemment et c'est l'une des solutions les plus populaires aujourd'hui. De plus il prend en charge aussi bien Apache
que Nginx, un autre serveur web qu'Imagina utilisera peut-être dans le futur.\par

Au moment de la rédaction de ce rapport, ce projet est encore en cours et je n'ai eu le temps de traiter uniquement du blocage de pays. Pour mettre en place ce système,
j'ai donc installé ModSecurity et j'ai commencé à me renseigner sur la documentation de l'outil. J'y ai appris que SecRule était la directive me permettant de définir des
règles analysant des variables comme le continent d'où provient la requête HTTP. Cependant afin d'obtenir les informations sur la localisation d'une requête, une base de
données au format GeoIP était nécessaire. Une fois la base de données récupérée, j'ai donc écrit la règle illustrée dans la figure ~\ref{fig:secrule} suivante.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Règles du pare-feu applicatif}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\label{fig:secrule}
	\begin{lstlisting}
SecGeoLookupDB /usr/share/GeoIP/GeoLiteCountry.dat
SecRule REMOTE_ADDR "@geoLookup" "phase:1,chain,id:10,drop,log,msg:'Blocking Country IP Address'"
SecRule GEO:COUNTRY_CONTINENT "!@streq EU" chain
	\end{lstlisting}
\end{figure}

La première directive ``SecGeoLookupDB`` permet de définir l'emplacement de la base de données GeoIP. La troisième ligne est une règle permettant de bloquer toute
connexion provenant d'un continent autre que l'Europe et la deuxième ligne permet de définir un message à renvoyer lors d'un blocage.

\subsection{Mise en place d'un routeur avec pare-feu}
Lorsque Imagina a choisi la formule cloud pour héberger ses serveurs de production, une licence pour une plateforme de virtualisation de réseau appelée VMware NSX était
comprise. Cette plateforme permet une gestion très complète du réseau de l'infrastructure que ce soit le routage, les pare-feu et les VPN (Virtual Private Network ou
Réseau Privé Virtuel en français). Cependant la licence de NSX n'était pas comprise dans la formule de l'infrastructure secondaire sur laquelle les bases de données de
production sont répliquées. J'avais alors pour mission de trouver une alternative gratuite, remplissant les mêmes besoins que NSX. Le cahier des charges que devait remplir
la solution était donc le suivant :\\[-0.2cm]
\begin{itemize}
	\item Fonctions de routage et de pare-feu pour gérer les différents VLANs (réseaux virtuels)
	\item Serveur VPN
	\item Équilibreur de charge, pour répartir la charge sur les deux machines frontales
\end{itemize}

La machine virtuelle hébergeant allait donc devoir gérer le transfert de paquets sur quatre sous-réseaux différents :
\begin{itemize}
	\item Celui des machines frontales, appelé VLAN10 et de notation CIDR 192.168.10.0/24
	\item Celui des machines applicatives, appelé VLAN11 et de notation CIDR 192.168.11.0/24
	\item Celui des machines de base de données, VLAN12 et de notation CIDR 192.168.12.0/24
	\item Le sous-réseau publique, connecté au reste d'Internet\\[-0.2cm]
\end{itemize}

Lors de la création de la machine virtuelle qui allait héberger pfSense, Il lui sera donc assigné quatre adaptateurs réseaux, chacun étant dans un des sous-réseaux
ci-dessus. La configuration finale est illustrée dans la figure ~\ref{fig:config-vm-pfsense} ci-dessous.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{config-vm-pfsense}
	\caption{Configuration réseau de la machine virtuelle pfSense}
	\label{fig:config-vm-pfsense}
\end{figure}

Lors de l'installation de pfSense, il m'a alors été demandé d'assigner un rôle à ces interfaces. Le réseau public sera alors attribué au WAN (Wide Area Network), Le
VLAN10 sera attributé au LAN (Local Area Network) et les deux autres sous-réseaux seront affectés à des interfaces ``optionelles`` mais agiront comme deux autres LAN.
Ensuite il m'a été proposé d'assigner une adresse IP à chacune des interfaces précédemment configurée. Pour correspondre aux habitudes chez Imagina, il a été choisi
d'attribuer l'adresse 192.168.X.254 pour le routeur pfSense dans les sous-réseaux LAN.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{pfsense-interfaces}
	\caption{Assignement des interfaces réseau dans pfSense}
	\label{fig:pfsense-interfaces}
\end{figure}

Avec cette première configuration, l'interface web de pfSense est désormais accessible depuis n'importe quelle machine du VLAN10. À des fins de tests et pour pouvoir
accéder à l'interface de pfSense, trois machines virtuelles ont été créées, une dans chaque LAN. Le routeur n'ayant pas de serveur DHCP (Dynamic Host Configuration
Protocol ou protocole de configuration dynamique des hôtes en français), connecter l'adaptateur au réseau correspondant ne suffit pas, il a fallu configurer la machine
manuellement. L'adresse IP de la machine est alors renseignée (ici 192.168.10.3) ainsi que le masque de sous-réseau correspondant avec la notation CIDR en /24 : 255.255.255.0.
Enfin, en passerelle l'adresse IP du routeur faisant le pont avec Internet doit être renseignée, dans ce cas, il s'agit de pfSense, donc 192.168.10.254.\par

La figure ~\ref{fig:pfSense-graph} ci-dessous illustre le réseau à ce stade.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\columnwidth]{pfSense-graph}
	\caption{Schéma du réseau mis en place}
	\label{fig:pfSense-graph}
\end{figure}

À ce stade les machines étaient connectées à Internet car pfSense a automatiquement créé sa table de routage. Cependant, il était impossible d'accéder à une page web
depuis l'une des machines connectées aux LANs car par défaut, le pare feu de pfSense bloquait toutes les communications. Afin de permettre d'accéder à des pages web
d'Internet, Il a été créé des règles sur le pare-feu de pfSense pour autoriser les machines des LANs à faire des requêtes DNS, HTTP et HTTPS. La figure
~\ref{fig:fw-rules} ci-dessous montre les règles créées.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\columnwidth]{fw-rules}
	\caption{Règles de pare-feu sur le VLAN12}
	\label{fig:fw-rules}
\end{figure}

À ce stade, il ne manque plus qu'à mettre en place un répartiteur de charges pour avoir un prototype complet de l'architecture réseau future. En cherchant dans le
documentation de pfSense, j'ai compris que la répartition de charge entre deux machines ou plus se configure grâce au paquet ``HAProxy``. Haproxy permet alors de définir
dans un premier temps un \gls{backend}, définissant les machines du réseau contrôlé par pfSense qui hébergent l'application, et dans un deuxième temps un \gls{frontend}
définissant l'adresse IP et le port par lequel les utilisateurs se connecteront sur le back-end.
Lors de la configuration du back-end, plusieurs systèmes de répartitions de charge sont proposés, notamment ``round-robin`` qui distribue tour à tour les connexions
entrantes aux serveurs et un autre, redirigeant la connexion vers le serveur ayant le moins de charge. Le but au final étant de soulager la charge que porterait un seul
serveur frontal la deuxième option sera choisie. Ainsi le prototype du routeur pare-feu répartiteur de charge remplaçant VMware NSX était mis en place.

\section{Optimisation}

\subsection{Conteneuriser Aten}

Lors de mon stage, une partie importante de mon temps fut accordée à la recherche et à la mesure des bénéfices d'une infrastructure containerisée pour Imagina
International. L'objectif principal de la mise en place d'une telle infrastructure serait l'automatisation du déploiement de l'application. Pour cette mission
j'ai utilisé les technologies Docker et Kubernetes.

\subsubsection{Création des conteneurs}
Docker est un logiciel libre et open source permettant de conteneuriser des applications, c'est à dire de les empaqueter avec leurs dépendances dans un conteneur logiciel
isolé. Le paquetage formé par ce conteneur est plus portable qu'une application standard et peut être exécuté sur n'importe quel serveur. Ainsi une architecture basé sur
des conteneurs peut apporter les mêmes avantages qu'une architecture basée sur des machines virtuelles, tout en étant plus légère car la conteneurisation s'appuie
davantage sur la machine hôte plutôt que de virtualiser un système virtuel entier.\par
Ayant déjà expérimenté Docker auparavant, j'étais familier avec la création et l'exécution de conteneurs docker. Mon objectif premier était donc de créer un \Gls{dockerfile} 
\footnote{Voir définition dans le glossaire} pour aten et ainsi avoir une image d'Aten fonctionnelle.\par

L'image se base sur une autre image déjà existante, tomcat:9-jkd15-openjdk qui est donc une image avec Java 15 et Tomcat installés. Les instructions suivantes
construisent le futur conteneur de la sorte :
\begin{itemize}
	\item Mise à jour des paquets et installation des éléments nécessaires au fonctionnement d'Aten
	\item Pour des raisons de sécurité, la création d'un utilisateur système sous-privilégié avec lequel Tomcat s'exécutera.
	\item Copie des fichiers d'Aten dans l'image
	\item Configuration de l'environnement d'exécution Java
	\item Installation du manager de Tomcat
\end{itemize}

La figure ~\ref{fig:atendockerfile} ci-dessous montre le Dockerfile créé.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Dockerfile aten}
	\label{fig:atendockerfile}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\begin{lstlisting}
FROM tomcat:9-jdk15-openjdk

# Mise a jour et installation des dependances
RUN apt update && apt upgrade -y && \
apt install -y net-tools

# Ajout de l'utilisateur tomcat
RUN useradd -s /bin/bash tomcat
# Ajoute tomcat au groupe www-data pour pouvoir ecrire dans le dossier php (extranet)
RUN usermod -aG www-data tomcat


# Copie de la config et du war
ADD tomcat-users.xml /usr/local/tomcat/conf/
ADD server.xml /usr/local/tomcat/conf/
ADD start.sh /usr/local/tomcat/bin/
ADD reference.war /usr/local/tomcat/webapps/
ADD jconf_reference.txt /usr/local/tomcat/webapps/

# On donne les droits sur les fichiers copies
RUN chown -R tomcat /usr/local/tomcat
RUN chmod +x /usr/local/tomcat/bin/start.sh

ENV CATALINA_HOME /usr/local/tomcat
ENV PATH $PATH:$CATALINA_HOME/bin
ENV CATALINA_OPTS '-Xms3G -Xmx9G -XX:+DisableExplicitGC -Dfile.encoding=UTF-8 -Duser.region=FR -Duser.country=FR -Duser.language=fr -XX:+UnlockExperimentalVMOptions -XX:+UseZGC -XX:+ZUncommit -XX:ZUncommitDelay=30 -XX:ParallelGCThreads=5 -XX:ConcGCThreads=5 -XX:+UseStringDeduplication -XX:+UseNUMA -XX:MaxGCPauseMillis=1200'
ENV UMASK 0007

EXPOSE 8080
WORKDIR /usr/local/tomcat

USER tomcat
# Premier lancement puis restart pour generer les fichiers
RUN /usr/local/tomcat/bin/startup.sh && /bin/sleep 45s && \
/usr/local/tomcat/bin/shutdown.sh && /bin/sleep 5s

# Installation du manager
RUN cp -r /usr/local/tomcat/webapps.dist/manager /usr/local/tomcat/webapps
ADD context.xml /usr/local/tomcat/webapps/manager/META-INF/
ADD web.xml /usr/local/tomcat/webapps/manager/WEB-INF/

CMD ["/usr/local/tomcat/bin/catalina.sh", "run"]
	\end{lstlisting}
\end{figure}

Une fois l'image construite, il suffit d'une ligne de commande pour créer un conteneur exécutant Tomcat sur la machine. Comme cette image empaquette tous les fichiers
nécessaires pour qu'Aten fonctionne, il devient tout aussi simple d'exécuter Aten sur n'importe quelle machine disposant de Docker et pouvant se connecter à la base de
données de l'ERP. Cependant, cette image ne permettant pas de déployer d'extranet ni de mobilité, j'ai donc créé deux autres Dockerfile afin de construire des images
correspondantes à ces services.\par

Une fois les trois images fonctionnelles, il était devenu complexe de lier les trois conteneurs ensemble, je me suis donc mis à chercher si un outil me permettrait
d'automatiser le déploiement de plusieurs conteneurs Docker tout en spécifiant les éléments qui les unissent. J'ai donc rapidement trouvé Docker Compose, un outil créé
spécialement pour faire fonctionner des application multi-conteneurs.

\subsubsection{Lier les conteneurs}
Docker Compose permet de définir les images à utiliser et les relations entre les conteneurs dans un fichier de configuration yaml. Dans le cas d'Aten, la configuration
décrit trois services, correspondant aux trois conteneurs Docker. Pour chaque service, il est renseigné le répertoire de construction de l'image (là où est situé le
Dockerfile), les ports réseaux utilisés côté hôte et côté conteneur. Dans le cas sur service Aten, un hostname (nom de machine) et une adresse MAC sont également
renseignée car ces informations sont nécessaires pour avoir une clé de produit valide. Enfin, un volume est également renseigné, il s'agit d'un volume partagé entre le
conteneur aten et le conteneur extranet, ainsi aten peut y écrire et le serveur PHP pourra y accéder. Le fichier de configuration que j'ai rédigé est en figure
~\ref{fig:docker-compose}.\par

Grâce à cette configuration Docker Compose, il suffisait d'exécuter la commande \texttt{docker-compose up} pour lancer une instance complète d'Aten.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Configuration Docker Compose}
	\label{fig:docker-compose}
	\begin{lstlisting}
version: "3"

services:
  aten:
    build: ./aten
    ports:
      - "8080:8080"
    expose:
      - "8080"
    hostname: aten1
    mac_address: 8a:ca:58:b9:e9:51
    volumes:
      - phpdir:/var/www/html

  activemq:
    build: ./activemq
    ports:
      - "7000:8080"
    expose:
      - "7000"

  php:
    build: ./apache-extranet
    ports:
      - "80:80"
    expose:
      - "80"
    volumes:
      - phpdir:/var/www/html

  
volumes:
  phpdir: {}
	\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsubsection{Gestion poussée des conteneurs}

Docker compose est un outil pratique lorsque l'on veut lancer une application multi-conteneurs, mais lorsque l'on veut gérer en profondeur une multitude d'applications,
Kubernetes est le système le plus adapté. Kubernetes permet en effet d'automatiser le déploiement d'application conteneurisées, ainsi lorsque l'on veut en ajouter une
nouvelle, plutôt que de créer une nouvelle machine virtuelle et de configurer manuellement tous les logiciels composant l'application, il suffit de d'ajouter un déploiement dans
le cluster. Cet outil simplifie également l'ajout de ressources car au lieu de devoir ajouter des ressources à chaque machine virtuelle d'une infrastructure, il suffit
d'ajouter une machine au cluster, et les applications présentes utiliseront automatiquement ces nouvelles ressources.
Kubernetes est l'outil pour lequel j'ai dû le plus me former pendant mon stage. Je ne connaissais l'outil d'orchestration de conteneurs uniquement de nom, donc afin de
pouvoir mettre en place un prototype d'environnement pour Aten, j'ai cherché de la documentation en ligne et divers tutoriels. J'ai donc appris qu'avec Kubernetes on crée
un cluster de machines, une machine étant appelée ``node``, qui représenteront des ressources pour héberger des applications dans des petites objets appelés ``pods``. Les pods sont générés par des
``déploiements`` et sont reliés entre eux par la gestion d'un réseau interne grâce à d'autres objets appelés ``services``.\par

Afin de tester tout ce que je venais d'apprendre j'ai utilisé l'outil nommé Minikube pour créer un mini cluster directement sur ma machine. Avant de me lancer dans la
création des pods et services j'ai préféré avoir une vision globale de la structure et j'ai donc fait le schéma en figure ~\ref{graph-k8s} ci-dessous.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{graph-k8s}
	\caption{Schéma de l'infrastructure Kubernetes}
	\label{fig:graph-k8s}
\end{figure}

Ainsi, les différents pods pour Aten, la mobilité et l'extranet se répartiraient sur les différents nodes. Les pods hébergeant
Aten et l'extranet seraient exposés hors du cluster grâce à des services de type NodePort. D'autres services de type ClusterIP permettant la communication des pods à
l'intérieur du cluster ne sont pas représentés sur le schéma. Le pod de l'extranet ne serait lui pas généré par un déploiement, mais par un autre objet nommé StatefulSet,
lui permettant d'accéder à un volume persistant pour y stocker les fichiers du serveur web. Ainsi si le pod rencontre un problème et meurt, le nouveau pod automatiquement
généré aura tout de même accès à ces fichiers. Pour ce premier prototype, les données gérées par Aten quant à elles stockées dans des bases de données en dehors du cluster.

Une fois cette vision globale posée, j'ai suivi la documentation et les exemples donnés pour écrire les fichiers décrivant chaque objet et permettant de les ajouter à un
cluster. La figure \ref{fig:deploy-aten} ci-dessous montre la description d'un déploiement pour Aten.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Description du déploiement d'Aten}
	\label{fig:deploy-aten}
	\begin{lstlisting}
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: tomcat-deployment1
  labels:
    app: tomcat
spec:
  replicas: 1
  selector:
    matchLabels:
      app: tomcat
  template:
    metadata:
      labels:
        app: tomcat
    spec:
      hostname: aten1
      containers:
        - name: aten-app
          image: docker-aten_aten
          ports:
            - containerPort: 8080
          imagePullPolicy: Never
	\end{lstlisting}
\end{figure}

Dans cette description on vient renseigner plusieurs choses : 
\begin{itemize}
	\item Le type d'objet : déploiement
	\item Un nom et des labels
	\item L'image docker utilisée : docker-aten\_aten (ici la directive imagePullPolicy est utilisée pour dire à Kubernetes de prendre une image docker locale plutôt que d'aller la chercher sur un dépôt
	\item Les ports utilisés par le container
\end{itemize}

Afin de pouvoir exposer cette application il convient de créer un service NodePort, créeant une redirection vers applications Aten.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Description du service exposant Aten}
	\label{fig:service-aten}
	\begin{lstlisting}
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: tomcat-nodeport
spec:
  type: NodePort
  ports:
    - port: 8080
      nodePort: 30800
      name: http
  selector:
    app: tomcat
	\end{lstlisting}
\end{figure}

Grâce à au service créé, une requête vers l'adresse du cluster sur le port 30800 sera redirigée vers une application de label ``app: tomcat`` sur le port 8080.
En essayant de me connecter à Aten, j'ai remarqué que la clé de produit pour aten n'était pas valide car l'adresse MAC d'un pod est généré aléatoirement, or la clé de
produit d'Aten de base sur l'adresse MAC de la machine l'exécutant. Après quelques recherches, je me suis aperçu qu'il n'y avait actuellement pas de mécanismes dans
Kubernetes pour donner une adresse MAC précise à un pod.\par

Ainsi je n'étais pas en mesure de créer de prototype avec Kubernetes. l'objectif principal de ma mission étant de mesurer les bénéfices d'une architecture conteneurisée et de tester la compatibilité avec Aten. J'ai donc fait part de mes
recherches et du problème de l'adresse MAC à mon tuteur et une réunion a été planifiée pour décider de l'adoption de cette technologie et des modification éventuelles à
faire au modèle de licence actuel.

\section{Aten Screen}
Aten Screen est un service permettant de contrôler un écran d'affichage depuis Aten. Depuis l'interface de l'ERP il est possible de gérer les heures de début et fin
d'affichage, ainsi que les images ou vidéos affichées. En créant un diaporama dans Aten, les images choisies sont envoyées sur un serveur web et l'on obtient un lien
pointant sur un flux déroulant le diaporama. Durant mon stage, il m'a été affecté deux missions pour aider au développement d'Aten Screen.\par

\subsection{Diaporama hors ligne}
Ma première mission sur Aten Screen était de faire en sorte que lorsque l'écran perd la connexion à Internet, les images du dernier diaporama continuent de défiler.
Comme le flux du diaporama était lu dans un navigateur, j'ai rapidement pensé que si les images et vidéos étaient mises en cache du navigateur, le diaporama pourrait
continuer hors connexion.
Après avoir lu un peu de documentation sur la mise en cache de contenu web, j'ai compris que la mise en cache des éléments d'une page web était contrôlée par les en-têtes
HTTP contenues dans la réponse du serveur web. J'en ai conclu que si je voulais dire au navigateur de mettre en cache des éléments, il fallait que je modifie les
paramètres du serveur web distant pour qu'il ajoute les bonnes en-têtes HTTP aux réponses qu'il retourne pour les images et vidéos.
Le serveur web utilisé pour Aten Screen étant une machine gérée la société, j'ai pu y accéder et modifier ces paramètres.\par

Après avoir vérifié que les images et les vidéos étaient mises en cache par le navigateur, j'ai compris qu'à la fin du diaporama la page web était rafraîchie par le code
Javascript de cette dernière. La machine n'ayant plus accès à Internet, le navigateur affichait une page d'erreur, interrompant la lecture. J'ai alors pensé que s'il y
avait un moyen de détecter si le navigateur était connecté à Internet, la page pourrait se rafraîchir uniquement à cette condition. Ainsi, suite à une perte de connexion
le diaporama actuel continuerait de défiler et dès que la connexion serait rétablie, le système pourrait de nouveau chercher pour un nouveau diaporama.\par

De nouvelles recherches m'ont conduit à découvrir la variable JavaScript \texttt{window.navigator.onLine} qui retourne vrai si le navigateur à accès à Internet.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Extrait de code JavaScript rechargeant la page}
	\label{fig:ifonline}
	\begin{lstlisting}[language=Java]
if(index > list.length-1) {
	index = 0;
	if (window.navigator.onLine) {
		window.location.reload();
		return;
	}
}
	\end{lstlisting}
\end{figure}

\subsection{Contrôle des heures d'activité}
Une deuxième mission m'a été confiée pour Aten Screen, et l'objectif était cette fois-ci de pouvoir contrôler les heures d'activité de l'afficheur depuis l'interface de
l'ERP. J'allais donc disposer d'une heure de début et d'une heure de fin via un service web REST \footnote{Representational state transfer} et il fallait aussi que
je renvoie régulièrement l'état actuel de la machine de manière à avoir un retour sur l'interface web d'Aten.\par

Il fallait donc que je puisse contrôler l'activation de l'affichage mais sans pour autant éteindre la machine car autrement je ne serais plus en mesure de l'allumer de
nouveau. Ayant appris l'architecture logicielle générale des systèmes Linux lors d'un module du premier semestre de mon DUT, je savais que le système d'affichage de la
machine était probablement X11. Après quelques recherche j'ai trouvé un outil permettant de contrôler les sorties vidéos contrôlées par X11 : la commande \texttt{xrandr}.
Grâce à cet outil, je pouvais couper et réactiver la sortie d'un port vidéo.\par

Une approche simple aurait été de faire une requête au service web toutes les cinq minutes, et si l'heure de fin obtenue est antérieure à l'heure actuelle,
couper la sortie vidéo. Cette approche est problématique car si l'afficheur perd la connexion à Internet, l'affichage de s'arrêtera pas avant de l'avoir retrouvée.
J'ai donc choisi une autre approche : utiliser cron. cron est un programme permettant d'exécuter d'autres programmes à une date et une heure précisée à l'avance.
Ainsi, ce programme me permettra non seulement d'exécuter xrandr à la dernière heure reçue avant une coupure de connexion, mais également à exécuter à intervalles
régulières le programme qui fera appel au service web.\par

En annexe, figure le programme python que j'ai écrit pour récupérer les heures d'activité et modifier la configuration cron en conséquence.

Le programme créé va alors chercher dans un fichier de configuration les paramètres pour construire l'URL à laquelle se trouve les données du service web, convertir ces
données en objet du langage, puis se servir de ses données pour écrire la configuration cron.
